\section{Билет 32. Сведение с помощью потенциалов внутренней задачи Дирихле и внешней задачи Неймана для уравнения Лапласа к интегральным уравнениям на границе. Существование и единственность решения этих задач}

\subsection{Внешняя задача Неймана для уравнения Лапласа}

Найти функцию $u(x) \in C^2(\bR^3 \backslash \overline{\Omega}) \cap C(\bR^3 \backslash \Omega)$ имеющую ПНП по направлению внешней нормали, и такую, что 

\begin{equation}
 \begin{cases}
 \Delta u(x) = 0, x \in R^3 \backslash \Omega
  \\
   (\cfrac{\partial u}{\partial \vec{n}})_{-}|_\Gamma = u_1(x), x \in \Gamma; u_1(x) \in C(\Gamma)
   \\
   u(x) \to 0, x \to \infty
 \end{cases}
\end{equation}
Решение этой задачи ищем в виде потенциала простого слоя: 

$u(x) = \int_\Gamma \cfrac{\mu(y)}{|x - y|} dS_y$. Свойства $\Delta u(x) = 0$ и $\lim_{x \to \infty} u(x) \to 0$ выполнены.

Кроме того, $u(x) \in C^2(\bR^3 \backslash \overline{\Omega}) \cap C(R^3 \backslash \Omega)$ и имеет ПНП. Нужно проверить $(\cfrac{\partial u}{\partial \vec{n}})_-|_\Gamma = u_1(x), x \in \Gamma$. 

$\bullet$ Пусть \\
$x^o \in \Gamma \Rightarrow (\cfrac{\partial u}{\partial \vec{n}})_{-}(x^o) = -2\pi \mu(x^o) + \int_\Gamma \cfrac{(y - x^o, \vec{n}(x^o))}{|x^o - y|^3}\mu(y)dS_y = u_1(x^o)$\\

(*) $\mu(x^o) = \cfrac{1}{2\pi}\int_\Gamma \cfrac{(y - x^o, \vec{n}(x^o))}{|x^o - y|^2}\mu(y)dS_y - \cfrac{1}{2\pi}u_1(x^o), x^o \in \Gamma $ - Интегральное уравнение Фредгольма 2-го рода с интегральным оператором и полярным ядром.

Уравнение однозначно разрешимо $\Leftrightarrow$ уравнение $\mu_*(x^o) = \cfrac{1}{2\pi}\int_\Gamma \cfrac{(y - x^o, \vec{n}(x^o))}{|x^o - y|^3}\mu(y)dS_y \equiv 0 $ имеет только тривиальное решение. 

Для этого покажем, что $V_*(x) = \int_\Gamma \cfrac{\mu(x)}{|x - y|}dS_y \equiv 0$

Ясно, что уравнение на $\mu_*$ получается таким же образом как и уравнение на $\mu$, но из задачи Неймана 
\begin{equation}
 \begin{cases}
 \Delta v(x) = 0, x \in R^3 \backslash \Omega
  \\
   (\cfrac{\partial u}{\partial \vec{n}})|_r = 0, x \in \Gamma; u_1(x) \in C(\Gamma)
   \\
   u(x) \to 0, x \to \infty
 \end{cases}
\end{equation}
В силу единственности решение этой задачи $V_* = 0 (x \in \bR^3 \backslash \Omega)$ . Но $V_* \in C(\bR^3) \Rightarrow V_* \equiv 0$ на $x \in \bR^3 \backslash \Omega$ Функция $V_*$ удовлетворяет внутренней задаче Дирихле

\begin{equation}
 \begin{cases}
 \Delta V_* = 0 \forall x \in \Omega
  \\
  V_*(x) = 0 \forall x \in \Gamma
 \end{cases}
\end{equation}

$\Rightarrow V_* \equiv 0 \forall x \in \Omega$

Итак, $V_*(x) \equiv 0 \forall x \in R^3$. 

Но $(\cfrac{\partial u}{\partial \vec{n}})|_+(x^o) - (\cfrac{\partial u}{\partial \vec{n}})|_-(x^o) = 4\pi \mu_*(x^o), x^o \in \Gamma \Rightarrow \mu_*(x^o) \equiv 0 \forall x^o \in \Gamma$

Итак, по теореме Фредгольма об альтернативе уравнение 

(*) $\mu(x^o) = \cfrac{1}{2\pi}\int_x \cfrac{(y - x, \vec{n}(x^o))}{|x^o - y|^3}\mu(y)dS_y - \cfrac{1}{2\pi}u_1(x^o), x \in \Gamma$ однозначно разрешимо

\subsection{Внутренняя задача Дирихле для уравнения Лапласа}

Найти функцию $u(x) \in C^2(\Omega) \cap C(\bar{\Omega})$ такую, что:

1)$\Delta u(x) = 0, x \in \Omega$

2)$u|_\Gamma = u_0(x), x \in \Gamma (u_o(x) \in C(\Gamma))$ 

Решение этой задачи ищем в виде потенциала двойного слоя 

$u(x) = \cfrac{1}{2\pi}\int_\Gamma \cfrac{(x - y, \vec{n}(x^o))}{|x - y|^3}\nu(y)dS_y, \nu(x) \in C(\Gamma)$

Условия $\Delta u = 0 \in \Omega$ и $u(x) \in C^2(\Gamma) \cap C(\bar{\Omega})$ уже выполнены. Осталось проверить $u|_\Gamma = u_0(x), x \in \Gamma$

$\bullet$ Для потенциала двойного слоя справедлива формула скачка: $u_+(x^o) = u(x^o) - 2\pi\nu(x^o) \Rightarrow u_0(x^o) = -\int_\Gamma \cfrac{(y - x^o, \vec{n}(x^o))}{|x^o - y|^3}\nu(y)dS_y - 2\pi\nu(x^o)$

$\Rightarrow \nu(x^o) = -\int_\Gamma \cfrac{(y - x^o, \vec{n}(x^o))}{|x^o - y|^3}\nu(y)dS_y - \cfrac{u_0(x^o)}{2\pi}, x^o \in \Gamma$ Ядро, транспонированное к тому, что стоит в (*) 

Т.к. (*) однозначно разрешимо, это уравнение тоже имеет единственное решение

\begin{theorem} Пусть $\Omega$ - ограниченная область в $\bR^3$ с границей $\Gamma \in C^2$. Тогда у внутренней задачи Дирихле $\forall u_1 \in C(\Gamma)$, а также у внешней задачи Неймана $\forall u_0 \in C(\Gamma)$ существует единственное классическое решение
\end{theorem} 



